---
title: Firefoxのサポート期限の調べ方
author: piro_or
tags:
  - mozilla
--- 

Firefox・Thunderbirdの法人向けサポートサービスをご提供している関係で、「Firefoxのバージョン何々のサポート期限はいつまでなのか？」という趣旨のお問い合わせを頂くことがあります。

様々な意味に取れる「サポート期限」という言葉ですが、ここでは「Firefoxの特定のメジャーバージョンについて、セキュリティアップデート（マイナーアップデート）が提供される期間」を指します。このサポート期限は、公式には明確な日付で記載されることがなく、具体的な日付を知るにはいくつかの情報を元に演繹する必要があります。この記事では、オフィシャルに示されている情報からFirefoxのサポート期限を読み取る手順をご紹介します。

<!--more-->

### Firefoxのサポート期限の考え方

本稿執筆時点で、Firefoxのサポート期間を示す公式の情報は、[Firefox の更新チャンネルの選択 | 法人向け Firefox ヘルプ](https://support.mozilla.org/ja/kb/choosing-firefox-update-channel)というページに記載されています。
このページでは「更新はこれだけの期間提供される」という表現になっていて、「サポート期限はいつまでである」という表現にはなっていないのですが、演繹的に以下のような意味となります。

* 通常リリース版は4週ごとのメジャーアップデートと、その間のマイナーアップデートがある
  * →*4週が経過したらそのメジャーバージョンのサポート期限は終了し、それ以後マイナーアップデートは提供されない*（次のメジャーバージョンに更新する必要がある）
* ESRは約52週（1年）ごとのメジャーアップデートと、その間の最低4週ごとのマイナーアップデートがある
  * →*約52週（1年）が経過したらそのメジャーバージョンのサポート期限は終了し、それ以後マイナーアップデートは提供されない*（次のメジャーバージョンに更新する必要がある）

### Firefoxのサポート期限の情報ソースと、情報の読み取り方

ここから各バージョンの具体的なサポート期限を把握するためには、将来のリリース予定が記されている[Firefox Release Calendar](https://whattrainisitnow.com/calendar/)を参照する必要があります。

こちらのカレンダーで特に重要なのが、*Version列、Matching ESR列、Release day列の3つ*です。
カレンダーはQuarter列で四半期ごとにグループ化されていますが、2025年の第2～第3四半期（Q2～Q3）部分を抜き出すと、以下のようになっています。

|Quarter|Version|Matching ESR  |Release day |
|-------|-------|--------------|------------|
|Q2     |140    |128.12 + 140.0|June 24     |
|Q3     |141    |128.13 + 140.1|July 22     |
|Q3     |142    |128.14 + 140.2|August 19   |
|Q3     |143    |140.3         |September 16|

ここから「Firefoxの特定のメジャーバージョンのサポート期限」を読み取るためには、「特定のメジャーバージョンが記載されている最後の行と、その次の行」に着目します。
例えばFirefox ESR128の場合、「128.x」という記載がある最後の行と、その次の行を見ると、以下の事が分かります。

* 128.14までは記載があり、リリース予定日は（2025年）8月19日となっている。
  * 「128.15の記載は無い」という事実から、*Firefox ESR128の最終バージョンは128.14となる予定である*ことが分かります。
* 128.14の記載がある行の、次の行のリリース予定日は（2025年）9月16日と記載されている。
  * 「次のバージョンのリリースと同時に前のバージョンのサポートは終了する」という原則から、*Firefox ESR128.14のサポートは（2025年）9月16日に終了する*と分かります。
    * メジャーバージョンの「128」に着目すると、*Firefox ESR128のサポートは（2025年）9月16日で終了する*と分かります。

以上の事から、*Firefox ESR128というメジャーバージョンのサポート期限は（2025年）9月16日である*と判断できるわけです。

なお、このカレンダーに記載の日付はMozillaオフィスが存在するアメリカ西海岸・カリフォルニア州のタイムゾーンである太平洋標準時（世界協定時から8時間遅れ）に基づきます。
日本時間（世界協定時より9時間早い）からは17時間遅れであること、リリース作業が実施される時間にはばらつきがあることから、

* Firefox ESR128のサポート期限は（2025年）9月16日まで

という情報は、日本においては

* Firefox ESR128のサポート期限は（2025年）9月16日の夜間～9月17日の午前中頃まで

と解釈するのが妥当と言うことができます。


### まとめ

以上、FirefoxのリリースカレンダーからFirefoxの特定のバージョンのサポート期限を読み取る手順をご紹介しました。

株式会社クリアコードは、お客さまからのお問い合わせに基づいて、FirefoxやThunderbirdの仕様や周辺情報などの調査、トラブルの解決方法のご提案などを行うサポートを、有償にてご提供しています。
FirefoxやThunderbirdの運用でお困りのことがある企業のシステム管理・運用ご担当者さまは、是非とも[お問い合わせフォーム]({% link contact/index.md %})よりご連絡下さい。
